\chapter{行列式（I）}

接下来我们将开始介绍大部分线性代数或高等代数教材中开头就会介绍的内容——行列式.
在本讲义的思路中，我们更多将行列式视为一个帮助我们研究的工具，无论是当前的主线——线性方程组解的理论
还是之后我们要介绍的矩阵标准形的内容.因此我们会将这一章只作类似``工具介绍''的作用，而非其他教材那样
从行列式出发引出相关概念，因为我们研究的核心和出发点是之前的抽象空间和映射.

事实上，我们将在本讲义之后再介绍一次行列式，那时我们将会介绍行列式更丰富的应用，并表明是否引入行列式
可能对于线性代数完整理论的构建而言重要程度是有限的.但是
我们完全无法否认行列式的历史地位，从17世纪起行列式就是用于求解线性方程组的重要的工具，
历经数百年也逐渐发展出了许多重要的理论和应用，因此我们仍然需要完整的章节来讲述行列式的相关内容.

\section{行列式的定义}
很多教材采用``逆序数''定义行列式，但是本教材未提及，而且也缺乏直观，因此我们不在本讲展开描述. 
我们会在史海拾遗中结合历史给出相关的定义，当然感兴趣的同学可以参考丘维声《高等代数》等教材.
本教材使用公理化定义（使用一些规则描述）并讲解了递归式定义（按行（列）展开）.

\subsection{公理化定义}
\begin{definition} \label{def:13:公理化定义}
    数域$\mathbf{F}$上的一个$n$阶\keyterm{行列式}[determinant]是取值于$\mathbf{F}$的$n$个$n$维向量
    $\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n \in \mathbf{F}^n$的一个函数，且$\forall \alpha_i,\beta_i \in \mathbf{F}^n$
    和$\forall \lambda \in \mathbf{F}$，满足下列规则：
    \begin{enumerate}
        \item（齐性）$D(\alpha_1,\ldots,\lambda\alpha_i,\ldots,\alpha_n)=\lambda D(\alpha_1,\ldots,\alpha_i,\ldots,\alpha_n)$；

        \item（加性，与 1 合称线性性）

        $D(\alpha_1,\ldots,\alpha_i+\beta_i,\ldots,\alpha_n)=D(\alpha_1,\ldots,\alpha_i,\ldots,\alpha_n)+D(\alpha_1,\ldots,\beta_i,\ldots,\alpha_n)$；

        \item（反对称性）$D(\alpha_1,\ldots,\alpha_i,\ldots,\alpha_j,\ldots,\alpha_n)=-D(\alpha_1,\ldots,\alpha_j,\ldots,\alpha_i,\ldots,\alpha_n)$；

        \item（规范性）$D(e_1,e_2,\ldots,e_n)=1$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
在公理化定义中，我们将行列式定义为一个满足特定的运算性质的从列向量组合到数的函数.
事实上，公理化定义从是逆序数定义可以推导出的行列式的运算性质，教材采用这种定义避开了繁琐的说明.

除此之外，我们不难看出公理化定义可以形象地理解为对$n$维空间中体积的定义，
对几何意义感兴趣的同学可以参考 \href{https://b23.tv/BV1ys411472E}{3b1b《线性代数的本质》系列视频}相关内容.
\begin{example} \label{ex:13:公理化定义}
    使用\autoref{def:13:公理化定义} 验证下述命题的正确性：
    \begin{enumerate}
        \item 若行列式有一列为零向量，则行列式的值等于0.

        \item 若行列式有两列元素相同，则行列式的值等于0.

        \item 若行列式有两列元素成比例，则行列式的值等于0.

        \item 对行列式做倍加列变换，行列式的值不变.

        \item 若$\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n$线性相关，则$D(\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n)=0$.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{proof}

\end{proof}

\begin{example} \label{ex:13:公理化定义2}
    设向量$\alpha_1,\alpha_2,\beta_1,\beta_2$为三维列向量，又$A=(\alpha_1,\alpha_2,\beta_1),B=(\alpha_1,\alpha_2,\beta_2)$，
    且$|A|=3$，$|B|=2$，求$|2A+3B|$.
\end{example}
\begin{solution}

\end{solution}

\subsection{递归式定义}
首先我们需要引入余子式和代数余子式的概念：
\begin{definition} \label{def:13:余子式}
    在$n$阶行列式$D=|a_{ij}|_{n \times n}$中，去掉元素$a_{ij}$所在的第$i$行和第$j$列的所有元素
    而得到的$n-1$阶行列式称为元素$a_{ij}$的\keyterm{余子式}[minor]，记作$M_{ij}$，并把数$A_{ij}=(-1)^{i+j}M_{ij}$
    称为元素$a_{ij}$的\keyterm{代数余子式}[cofactor].
\end{definition}
注意，虽然余子式和代数余子式在名称中含有式，但实际上他们是一个值. 实际上行列式也称为``式''，但这些``式''
只是形状上有个形式，实际上只是一个值.
\begin{example} \label{ex:13:余子式}
    根据\autoref{def:13:余子式} 计算行列式$\begin{vmatrix}
        2 & 1 & 3 \\
        -1 & 0 & 2 \\
        1 & 5 & -2
    \end{vmatrix}$每个元素的余子式和代数余子式.
\end{example}
\begin{solution}

\end{solution}

接下来我们便可以给出递归式定义：
\begin{definition} \label{def:13:递归式定义}
    设$D=|a_{ij}|_{n \times n}$，则
    \begin{gather}
        \label{eq:13:递归式定义1}
        D=\sum_{k=1}^{n}a_{kj}A_{kj}=a_{1j}A_{1j}+a_{2j}A_{2j}+\cdots+a_{nj}A_{nj} \quad j=1,2,\ldots,n \\
        \label{eq:13:递归式定义2}
        D=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}A_{ik}=a_{i1}A_{i1}+a_{i2}A_{i2}+\cdots+a_{in}A_{in} \quad i=1,2,\ldots,n
    \end{gather}
\end{definition}
其中$A_{ij}$即为\autoref{def:13:余子式} 给出的代数余子式，\autoref{eq:13:递归式定义1} 称为$D$对第$j$列的展开式，\autoref{eq:13:递归式定义2}
称为$D$对第$i$行的展开式.事实上，这一定义被称为递归式定义的原因是显然的（如果在程序设计课程中已经学习过递归的概念），
它使用$n-1$阶行列式定义$n$阶行列式，因此我们对任意$n$阶行列式都可以递归展开到1阶，从而得到最终行列式计算结果.

除此之外，我们需要强调的是，这里的递归式定义能称之为定义，必须要使得其与之前的公理化定义不冲突.事实上二者等价的证明都是
技术性的，教材175页定理5.1说明了我们如何从公理化定义推出递归式定义，反过来我们只需要对公理化定义中每个性质利用公理化定义
逐个展开验算即可，我们放在习题中供感兴趣的读者自行验证.因为都是技术性的问题，这里不展开叙述，事实上也不是我们核心的内容.
\begin{example} \label{ex:13:递归式定义}
    利用\autoref{def:13:递归式定义} 计算\autoref{ex:13:余子式} 中的行列式，可以行列展开均使用并在上述公式中选取不同$i$和$j$以熟悉
    \autoref{def:13:递归式定义}，并注意体会递归式定义的含义.
\end{example}
\begin{solution}

\end{solution}

递归式定义有一个重要的结论如下：
\begin{theorem}
    $n$阶行列式$D=|a_{ij}|_{n \times n}$的某一行（列）元素与另一行（列）相应元素的代数余子式
    的乘积之和等于0，即
    \begin{gather}
        \label{eq:13:递归式定义3}
        \sum_{k=1}^{n}a_{kj}A_{ki}=a_{1j}A_{1i}+a_{2j}A_{2i}+\cdots+a_{nj}A_{ni}=0 \quad j \neq i \\
        \label{eq:13:递归式定义4}
        \sum_{k=1}^{n}a_{jk}A_{ik}=a_{j1}A_{i1}+a_{j2}A_{i2}+\cdots+a_{jn}A_{in}=0 \quad j \neq i
    \end{gather}
\end{theorem}

我们简要说一下定理的证明.虽然这一定理看着下标满天飞，似乎很难证明，但如果我们首先将第$j$列元素替换为第$i$列元素，然后
根据\autoref{def:13:递归式定义}按第$j$列展开求行列式，这一结果一定是0，因为此时矩阵第$i$和$j$两列完全相同.
同时我们发现，我们上面展开写出的式子就是\autoref{eq:13:递归式定义3}（注意此时$a_{ki}=a_{kj}$），由此得证.

到目前为止，读者可能对\crefrange*{eq:13:递归式定义1}{eq:13:递归式定义4} 式繁杂的下标感到陌生，因此安排了
\crefrange*{ex:13:公理化定义2}{ex:13:递归式定义} 希望大家熟悉这些公式.
\begin{example} \label{ex:13:递归式定义2}
    对\autoref{ex:13:递归式定义} 中的矩阵验证\autoref{def:13:公理化定义} 的正确性.
\end{example}
\begin{solution}

\end{solution}

这一节中行列式是按照一行（列）展开的，若按多行（列）展开则需要相应的 Laplace 定理，我们将在下一讲行列式计算进阶中介绍.

\subsection{行列式的常用性质}
设$A,B \in \mathbf{F}^{n \times n}$，$k \in \mathbf{F}$，则
\begin{enumerate}
    \item 一般情况下，$|A \pm B| \neq |A|\pm|B|$；

    \item $|kA|=k^n|A|$；

    \item $A$可逆$\iff |A| \neq 0$；

    \item 初等矩阵行列式（注意初等矩阵不分行列，左乘右乘区分初等行列变换）：$|E_{ij}|=-1,\enspace |E_i(c)|=c,\enspace |E_{ij}(k)|=1$；

    \item 利用4中的结论可以得到$|A^\mathrm{T}|=|A|$:

    \item 利用4中的结论可以得到$|AB|=|A||B|$，$|A^k|=|A|^k$；

    \item 利用4中的结论可以得到上、下三角矩阵行列式均为主对角线元素的乘积；

    \item 利用4中的结论（求出初等矩阵逆矩阵行列式）可以得到若$A$可逆，则$|A^{-1}|=|A|^{-1}$.
\end{enumerate}

以上性质都可以基于定义或上述其他性质得到，下面介绍的性质需要用到``打洞法''（分块矩阵初等变换）
来证明：

\begin{enumerate}
    \item $\begin{vmatrix}
        A & O \\ O & B
    \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
        A & O \\ C & B
    \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
        A & D \\ O & B
    \end{vmatrix} = |A||B|,\enspace\begin{vmatrix}
        O & A \\ B & C
    \end{vmatrix} = (-1)^{kr}|A||B|$；

    \item 当$A$可逆时，有$\begin{vmatrix}
        A & B \\ C & D
    \end{vmatrix} = |A||D-CA^{-1}B|$，当$D$可逆时，有
    $\begin{vmatrix}
        A & B \\ C & D
    \end{vmatrix} = |D||A-BD^{-1}C|$，当$B$可逆时，有
    $\begin{vmatrix}
        A & B \\ C & D
    \end{vmatrix} = (-1)^{mn}|B||C-DB^{-1}A|$，当$C$可逆时，有
    $\begin{vmatrix}
        A & B \\ C & D
    \end{vmatrix} = (-1)^{mn}|C||B-AC^{-1}D|$；

    \item 设$A$和$B$分别是$n \times m$和$m \times n$矩阵，则$|E_n \pm AB|=|E_m \pm BA|$,且
    $|\lambda E_n \pm AB|=\lambda^{n-m}|\lambda E_m \pm BA|\enspace(n \geqslant m)$.
\end{enumerate}

还有一部分由这些性质可以推导的其他性质将出现在C组习题中供参考. 这部分主要是技巧性内容，可以选择性完成.

\section{行列式的基本运算}
本节内容按照往年经验不是考试重点，但是我们要保证教材中涉及的的方法都掌握.本节我们简要说明教材中提及的
基本行列式计算方法，在下一讲行列式计算进阶中我们将用一整讲详细展开行列式的计算技巧.

首先我们用一个简单的三阶行列式的例子回顾行列式的多种基本计算方法.这里选取三阶行列式主要原因也是三阶
行列式在未来实际解题中最为常见，这里希望读者比较选择最适合自己的方法在未来更便捷地使用：
\begin{example}
    计算行列式$\begin{vmatrix}
        1 & 2 & 3 \\
        2 & 3 & 1 \\
        3 & 1 & 2
    \end{vmatrix}$.
\end{example}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
    \item （公理化定义与性质）
    \item （公式法，实际上就是逆序数定义）
    \item （化为上三角形式）
    \item （递归式定义展开）
\end{enumerate}
\end{solution}

接下来我们需要介绍一个非常重要的行列式，我们称之为Vandermonde行列式：
\begin{example}
    证明：$n$Vandermonde行列式
    \[V_n=\begin{vmatrix}
        1 & 1 & \cdots & 1 \\
        x_1 & x_2 & \cdots & x_n \\
        \vdots & \vdots &  & \vdots \\
        x_1^{n-1} & x_2^{n-1} & \cdots & x_n^{n-1}
    \end{vmatrix}=\prod\limits_{1 \leqslant i < j \leqslant n}(x_j-x_i)\]
\end{example}

教材177-178页例2给出了对上式的详细解释以及证明，这里我们不再赘述.我们需要强调的是Vandermonde行列式的重要性，
事实上，Vandermonde行列式有着广泛的应用，在之后不少的习题中我们将使用它.在此我们证明\autoref{thm:4:覆盖定理}
的有限维情形作为一个例子：
\begin{example}\label{ex:13:行列式证明覆盖定理}
    设$V_1,V_2,\ldots,V_s$是有限维线性空间$V$的$s$个非平凡子空间，证明：$V$中至少存在一个向量
    不属于$V_1,V_2,\ldots,V_s$中的任何一个，即$V_1 \cup V_2 \cup \cdots \cup V_s\subsetneq V.$
\end{example}
\begin{proof}
    设$\dim V=n$，设$\vec{\alpha}_1,\vec{\alpha}_2,\ldots,\vec{\alpha}_n$为$V$的一组基，构造向量组$\{\vec{\beta_k}\}$中每个元素满足
    \[\vec{\beta_k}=\vec{\alpha}_1+k\vec{\alpha}_2+\cdots+k^{n-1}\alpha_n,\enspace k=1,2,3,\ldots\]
    任取上述向量组中的$n$个向量$\vec{\beta}_{k_1},\vec{\beta}_{k_2},\ldots,\vec{\beta}_{k_n}$，其中
    $k_1<k_2<\cdots<k_n$，则有
    \[(\vec{\beta}_{k_1},\vec{\beta}_{k_2},\ldots,\vec{\beta}_{k_n})=(\vec{\alpha}_1,\vec{\alpha}_2,\ldots,\vec{\alpha}_n)C\]
    其中
    \[C=\begin{pmatrix}
        1 & 1 & \cdots & 1 \\
        k_1 & k_2 & \cdots & k_n \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        k_1^{n-1} & k_2^{n-1} & \cdots & k_n^{n-1}
    \end{pmatrix}.\]
    则$|C|$是一个 Vandermonde 行列式. 由 Vandermonde 行列式的性质可知$|C| \neq 0$，因此$C$可逆. 又由于
    $\vec{\alpha}_1,\vec{\alpha}_2,\ldots,\vec{\alpha}_n$是$V$的一组基，因此
    $\vec{\beta}_{k_1},\vec{\beta}_{k_2},\ldots,\vec{\beta}_{k_n}$线性无关，从而
    向量组$\{\vec{\beta}_k\}$中任意$n$个向量均构成$V$的一组基.

    由于$V_1,V_2,\ldots,V_s$是$V$的非平凡子空间，因此每个子空间最多包含$\{\vec{\beta}_k\}$中$n-1$个向量，
    进而$V_1\cup V_2\cup\cdots\cup V_s$只包含$\{\vec{\beta}_k\}$中有限个向量，
    所以必然存在一个向量$\vec{\beta}_j$使得$\vec{\beta}_j \notin V_1\cup V_2\cup\cdots\cup V_s$.
\end{proof}

除此之外教材上还有一些基于递推的方法的例子，我们将会在下一讲中展开介绍这一方法以及其它技巧性更强的方法.

\section{伴随矩阵}
伴随矩阵是一个重要的概念，它给出了逆矩阵与原矩阵的关联，并且其性质都比较经典，很适合于练习.
\begin{definition}
    称矩阵$A^*=\begin{pmatrix}
        A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1} \\
        A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n2} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn}
    \end{pmatrix}$为$A$的\keyterm{伴随矩阵}[adjugate matrix]，其中$A_{ij}$是元素$a_{ij}$的代数余子式.
\end{definition}
我们要特别注意伴随矩阵代数余子式的下标与通常矩阵下标不一致，与转置下标一致.
伴随矩阵具有以下几个重要性质，我们将给出大部分性质的证明，部分性质我们放在朝花夕拾中证明：
\begin{example} \label{ex:13:伴随矩阵}
    证明下列关于$n$阶矩阵$A$的伴随矩阵$A^*$的性质：
    \begin{enumerate}
        \item $AA^*=A^*A=|A|E$，若$A$可逆，则有$A^{-1}=|A|^{-1}A^*$，$A^*=|A|A^{-1}$，$(A^*)^{-1}=(A^{-1})^*=|A|^{-1}A$.

        \item $|A^*|=|A|^{n-1}$，无论$A$是否可逆.

        \item $(AB)^*=B^*A^*$，$(A^\mathrm{T})^*=(A^*)^\mathrm{T}$，$(kA)^*=k^{n-1}A^*$，要求掌握$A$可逆时的证明，
        若不可逆则需要使用第二节习题C组中对角占优的推论证明.

        \item $(A^*)^*=|A|^{n-2}A$，$|(A^*)^*|=|A|^{(n-1)^2}$，无论$A$是否可逆（本题结论可以推广到更多重的伴随矩阵）.

        \item 对正整数$k$，$(A^k)^*=(A^*)^k$.

        \item $r(A^*)=\begin{cases}
            n & r(A)=n \\ 1 & r(A)=n-1 \\ 0 & r(A) < n-1
        \end{cases}$.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{proof}

\end{proof}

在计算行列式时若出现伴随矩阵，我们经常使用\autoref{ex:13:伴随矩阵} 中的1,3进行计算.

使用伴随矩阵求逆矩阵是一种矩阵求逆的方式，我们通过一个简单的例子复习：
\begin{example}
    判断矩阵$\begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 2 \\ 1 & 3 & 3
    \end{pmatrix}$是否可逆. 若可逆，利用伴随矩阵求其逆矩阵.
\end{example}
\begin{solution}

\end{solution}

\section{Cramer法则}
从历史角度来开，引入行列式是用于求解线性方程组的.瑞士数学家克莱姆（Cramer）于1750年在他的
《线性代数分析导言》中发表了这一方法.事实上莱布尼兹〔1693〕，以及麦克劳林〔1748〕亦研究了这一法则，
但他们的记法不如克莱姆清晰.接下来我们介绍这一充满历史底蕴的定理：
\begin{theorem} \keyterm{Cramer法则} \label{thm:13:Cramer}
    对线性方程组
    \begin{gather}
        \label{eq:13:线性方程组1}
        \begin{cases} \begin{aligned}
            a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n &= 0 \\
            a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n &= 0 \\
            &\vdotswithin{ = } \\
            a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+\cdots+a_{nn}x_n &= 0
        \end{aligned} \end{cases}
        \\
        \label{eq:13:线性方程组2}
        \begin{cases} \begin{aligned}
            a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n &= b_1 \\
            a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n &= b_2 \\
            &\vdotswithin{ = } \\
            a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+\cdots+a_{nn}x_n &= b_n
        \end{aligned} \end{cases}
    \end{gather}

    令$D=\begin{vmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
    \end{vmatrix},D_1=\begin{vmatrix}
        b_1 & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
        b_2 & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        b_n & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
    \end{vmatrix},\ldots,D_n=\begin{vmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \cdots & b_1 \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & b_2 \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{n1} & a_{n2} & \cdots & b_n
    \end{vmatrix}$，其中$D$称为系数行列式.
    \begin{enumerate}
        \item 方程组 \ref{eq:13:线性方程组1} 只有零解$\iff D \neq 0$，有非零解（无穷多解）$\iff D=0$，即$r(A)<n$；

        \item 方程组 \ref{eq:13:线性方程组2} 有唯一解$\iff D \neq 0$，此时$x_i=\dfrac{D_i}{D}\enspace(i=1,2,\ldots,n)$，
        当$D=0$时，方程组 \ref{eq:13:线性方程组2} 要么无解，要么有无穷多解.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}

\end{proof}

我们可以用 Cramer 法则求解线性方程组，但要注意只有方程个数与未知数个数相等时才能使用，
并且需要系数行列式不为0.
\begin{example}
    求解方程组$\begin{cases}
        x_1+x_2+x_3=1 \\
        a_1x_1+a_2x_2+a_3x_3=0 \\
        a_1^2x_1+a_2^2x_2+a_3^2x_3=0
    \end{cases}$，其中$a_1,a_2,a_3$两两不等.
\end{example}
\begin{solution}

\end{solution}

事实上，Cramer法则在定理内容中已经给我们提供了关于线性方程组解的理论的重要结论——它实现了我们第一讲中提到的方程组解的情况的
更一般化的讨论，即不需要化为简化阶梯矩阵就可以利用更为一般化的结论判断方程组解的情况，我们将在朝花夕拾中进行更完整的讨论.

\section{行列式的秩}
\subsection{行列式的秩}
首先我们需要给出矩阵的子式、主子式的定义，然后给出相关的顺序主子式的定义.
\begin{definition}
    矩阵$A=(a_{ij})_{n \times n}$的任意$k$行（$i_1<i_2<\cdots<i_k$行）和
    任意$k$列（$j_1<j_2<\cdots<j_k$列）的交点上的$k^2$个元素排成的行列式
    \[\begin{vmatrix}
        a_{i_1j_1} & a_{i_1j_2} & \cdots & a_{i_1j_k} \\
        a_{i_2j_1} & a_{i_2j_2} & \cdots & a_{i_2j_k} \\
        \vdots & \vdots & \ddots  & \vdots \\
        a_{i_kj_1} & a_{i_kj_2} & \cdots & a_{i_kj_k}
    \end{vmatrix}\]
    称为矩阵$A$的一个$k$阶子式，若子式等于0则称$k$阶零子式，否则称非零子式.

    当$A$为方阵且$i_t=j_t\enspace(t=1,2,\ldots,k)$（即选取相同行列）时，称为$A$的
    $k$阶\keyterm{主子式}[principal minor]. 若$i_t=j_t=t\enspace(t=1,2,\ldots,k)$，称为$A$的$k$阶\keyterm{顺序主子式}[leading principal minor]
    （取前$k$行$k$列的左上角主子式）.
\end{definition}
\begin{example}
    写出矩阵$\begin{pmatrix}
        1 & 5 & -2 \\ 2 & 3 & 4 \\ -1 & -3 & 0
    \end{pmatrix}$的所有一阶、二阶子式、主子式和顺序主子式.
\end{example}

接下来我们给出行列式的秩的定义.
\begin{definition}
    矩阵$A$的非零子式的最高阶数$r$称为$A$的行列式秩.
\end{definition}
即矩阵$A$的行列式秩为$r$的含义为$A$至少有一个$r$阶子式不为0，但所有$r+1$阶子式均为0.
事实上，我们可以通过如下定理统一矩阵的秩和行列式秩：
\begin{theorem}\label{thm:13:行列式秩等于行列式秩}
    矩阵$A$的秩$r(A)=r \iff A$的行列式的秩为$r$.
\end{theorem}
我们可以得到上一个专题中矩阵的秩的等价定义.
\begin{definition}
    矩阵$A$的非零子式的最高阶数$r$称为矩阵$A$的秩，记为$r(A)$.
\end{definition}

需要注意的是，前面定义的子式、行列式秩等都是对矩阵定义的，原因是行列式虽名为``式''但实际上只是一个数，
只有矩阵有形可以定义上述概念.
\begin{example}
    利用定义求矩阵$\begin{pmatrix}
        1 & 1 & -1 & 3 \\ 1 & 2 & 1 & 1 \\ 2 & 3 & 0 & 4
    \end{pmatrix}$的行列式秩.
\end{example}
\begin{solution}

\end{solution}

\subsection{关于秩的总结}
本学期我们一共学习了四个秩的概念：向量组的秩，线性映射的秩，矩阵的秩和行列式的秩.
事实上，我们在很多地方都讨论了它们的统一性：
\begin{enumerate}
    \item 在矩阵的秩的定义以及三秩的统一中体现了向量组的秩（行秩、列秩的定义基于向量组的秩）
    和线性映射的秩（矩阵的秩的定义基于线性映射的秩）与矩阵的秩的统一；
    \item 在\autoref{thm:13:行列式秩等于行列式秩} 中统一了矩阵的秩和行列式的秩.
\end{enumerate}
虽然线性映射的秩、矩阵的秩、行列式的秩的定义各不相同，但本质都在于向量组的秩（回顾线性映射的秩的定义，
矩阵行秩、列秩的定义，乃至\autoref{thm:13:行列式秩等于行列式秩} 的证明）. 这给我们的启示是上述提到的概念
都可以互相转化考虑.例如考虑可逆时，我们可以考虑行、列向量是否线性无关/矩阵对应的线性映射是否可逆/行列式是否为0等.
虽然说起来很简单，但是实际做题的时候很多同学还是容易思维局限，因此我们需要将这些概念的统一性放在重要的位置.
\begin{example}
    求多项式$f(x)=\begin{vmatrix}
		1 & a_1 & a_2 & a_3 \\
		1 & a_1+x & a_2 & a_3 \\
		1 & a_1 & a_2+x+1 & a_3 \\
		1 & a_1 & a_2 & a_3+x+2
	\end{vmatrix}$的所有零点.
\end{example}

\vspace{2ex}
\centerline{\heiti \Large 内容总结}

\vspace{2ex}

\centerline{\heiti \Large 习题}
\vspace{2ex}
{\kaishu }
\begin{flushright}
    \kaishu

\end{flushright}
\centerline{\heiti A组}
\begin{enumerate}
    \item 递归式定义推导公理化定义.
    \item 设$\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3$为三维列向量，令$A=(\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3)$，
	且$|A|=2$，求$|\alpha_1+\alpha_2+\alpha_3,\alpha_1+3\alpha_2+9\alpha_3,\alpha_1+4\alpha_2+16\alpha_3|$.
	\item 求证以下命题：
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 奇数阶反对称矩阵不可逆；
        \item 若$A$是$n$阶可逆对称矩阵，$B$是$n$阶反对称矩阵，则当$n$为奇数时，齐次线性方程组$(AB)X=O$有非零解.
    \end{enumerate}
    \item 设$A$、$B$分别为$m$、$n$阶可逆矩阵，且$|A|=a$，$|B|=b$，求
	$\begin{pmatrix}
		A & O \\ O & B
	\end{pmatrix}^*$和$\begin{pmatrix}
		O & A \\ B & O
	\end{pmatrix}^*$.
	\item 证明：
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 若$A$为幂等矩阵，则$A^*$也为幂等矩阵；$A$为幂零矩阵，则$A^*$也为幂零矩阵；
        \item 若$A$为对称矩阵，则$A^*$也为对称矩阵；$A$为反对称矩阵，则$A^*$为偶数阶时也为反对称矩阵，奇数阶时为对称矩阵.
    \end{enumerate}
	\item 证明：上（下）三角矩阵的伴随矩阵是上（下）三角矩阵（对角矩阵为特例）.
	\item 设$A$为$n$阶方阵，证明：若$|A|=0$，则$A$中任意两行（列）对应元素的代数余子式成比例.
	\item 设向量$\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3$线性无关，讨论向量$\alpha_1-\alpha_2-2\alpha_3,
	2\alpha_1+\alpha_2-\alpha_3,3\alpha_1+\alpha_2+2\alpha_3$的线性相关性.
	\item 设$W=L(\alpha_1,\alpha_2)$是$\mathbf{R}^4$的一个子空间，
	其中$\alpha_1=(1,2,1,-1)^\mathrm{T}$，$\alpha_2=(1,4,-1,-1)^\mathrm{T}$，
	试将$\alpha_1,\alpha_2$扩充为$\mathbf{R}^4$的基.
\end{enumerate}
\centerline{\heiti B组}
\begin{enumerate}
    \item 设$D=\begin{vmatrix}
		3 & 0 & 4 & 1 \\ 2 & 3 & 1 & 4 \\ 0 & -7 & 8 & 3 \\ 5 & 3 & -2 & 2
	\end{vmatrix}$，求
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $A_{21}+A_{22}+A_{23}+A_{24}$；
        \item $A_{31}+A_{33}$；
        \item $M_{41}+M_{42}+M_{43}+M_{44}$.
    \end{enumerate}
	\item 求参数 $a,\ b$  的值，使得 $\begin{vmatrix}1 & 1 & 1 \\ x & y & z \\u & v & w\end{vmatrix}=1,\ \begin{vmatrix}1 & 2 & -5 \\ x & y & z \\u & v & w\end{vmatrix}=2,\ \begin{vmatrix}2 & 3 & b \\ x & y & z \\u & v & w\end{vmatrix}=a$ 都成立，并求$\begin{vmatrix}x & y & z \\ 1 & -1 & 5 \\u & v & w\end{vmatrix}$.
	\item 设$A$，$B$为三阶矩阵，且$|A|=3$，$|B|=2$，且$|A^{-1}+B|=2$，求$|A+B^{-1}|$.
	\item 设$A$为$n$阶正交矩阵，即$AA^\mathrm{T}=A^\mathrm{T}A=E$，且$|A|<0$，证明：$|E+A|=0$.
	\item 已知齐次线性方程组
    \[\begin{cases}
		a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n=0 \\
		a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n=0 \\
		\cdots \\
		a_{n-1,1}x_1+a_{n-1,2}x_2+\cdots+a_{n-1,n}x_n=0
	\end{cases},\]
    设$M_j(j=1,2,\cdots,n)$表示$A$划掉第$j$列所得的$n-1$阶子式，证明：
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $(M_1,-M_2,\cdots,(-1)^{n-1}M_n)$是方程组的一个解；
        \item 若$r(A)=n-1$，则方程组的解全是$(M_1,-M_2,\cdots,(-1)^{n-1}M_n)$的倍数.
    \end{enumerate}
    \item 设$A$，$B$均为$n$阶矩阵，且$|A|=2$，$|B|=1$，求$|2A^*B^*-A^{-1}B^{-1}|$.
	\item 若$n$阶非零矩阵$A$满足$A^\mathrm{T}=A^*$，证明：
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $|A|>0$；
        \item $|A|=1$（补充：若$A$第一行元素相等，求第一行元素的值）；
        \item $A$为正交矩阵，即$AA^\mathrm{T}=A^\mathrm{T}A$；
        \item $n>2$且为奇数时，$|E-A|=0$.
    \end{enumerate}
	\item 已知$A$是一个秩为$n-1$的$n(n \ge 2)$阶方阵，且已知某个元素$a_{ij}$的
	代数余子式$A_{ij} \neq 0$，求方程组$AX=0$的基础解系.
	\item 设$D=|a_{ij}|_{n \times n}$，$A_{ij}$是$a_{ij}$的代数余子式，求证：
	\[\begin{vmatrix}
		A_{11} & A_{12} & \cdots & A_{1,n-1} \\
		A_{21} & A_{22} & \cdots & A_{2,n-1} \\
		\vdots & \vdots &  & \vdots \\
		A_{n-1,1} & A_{n-1,2} & \cdots & A_{n-1,n-1}
	\end{vmatrix}=a_{nn}D^{n-2}.\]
    \item 设$a_1,a_2,\cdots,a_n$为互不相等的实数，$b_1,b_2,\cdots,b_n$为任意给定的实数.证明：
	存在唯一的$n-1$次多项式，满足$f(a_i)=b_i(i=1,2,\cdots,n)$.
    \item 证明：$n$维向量组$\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\cdots,\alpha_n$线性无关的充要条件是
    \[\begin{vmatrix}
		\alpha_1^\mathrm{T}\alpha_1 & \alpha_1^\mathrm{T}\alpha_2 & \cdots & \alpha_1^\mathrm{T}\alpha_n \\
		\alpha_2^\mathrm{T}\alpha_1 & \alpha_2^\mathrm{T}\alpha_2 & \cdots & \alpha_2^\mathrm{T}\alpha_n \\
		\vdots & \vdots &  & \vdots \\
		\alpha_n^\mathrm{T}\alpha_1 & \alpha_n^\mathrm{T}\alpha_2 & \cdots & \alpha_n^\mathrm{T}\alpha_n
	\end{vmatrix}\neq 0.\]
	\item 设$a_1,\cdots,a_n$为$n$个$n$维向量，证明：向量组$a_1,\cdots,a_n$
	线性无关的充要条件是任一个$n$维向量都可以由其线性表示（不使用线性空间维数的方式完成）.
	\item 设$s \times n(s\le n)$矩阵为
	\[\begin{pmatrix}
		1 & a & a^2 & \cdots & a^{n-1} \\
		1 & a^2 & a^4 & \cdots & a^{2(n-1)} \\
		\cdots & \cdots & \cdots &  & \cdots \\
		1 & a^s & a^{2s} & \cdots & a^{s(n-1)}
	\end{pmatrix}\]
	且$a^r\neq 1(0<r<n)$，求$A$的秩和它的列向量组的一个极大线性无关组.
    \item 设$A,B,C,D \in \mathbf{F}^{n \times n}$，若
	\[T:X \to AXB+CX+XD,\ \forall X \in \mathbf{F}^{n \times n}.\]
	证明：
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $T$为$\mathbf{F}^{n \times n}$上的线性变换；
        \item 当$C=D=0$时，$T$可逆的充要条件是$|AB| \neq 0$.
    \end{enumerate}
    \item 设$A$为$n$阶矩阵，且$r(A) < n$，又$A_{11} \neq 0$，证明：存在常数$k$，使得
	$(A^*)^2=kA^*$.
    \item 设$V$是一个$n$维实线性空间，证明：存在$V$中的一个由可列无穷多个向量组成的向量组
    $\{\alpha_i \mid i\in\mathbf{Z}_+\}$，使得其中任意$n$个向量组成的向量组都是$V$的一组基.
\end{enumerate}
\centerline{\heiti C组}
\begin{enumerate}
    \item 设$A$，$B$，$C$，$D$均为$n$阶方阵，且$AC=CA$，证明：
	\[\begin{vmatrix}
		A & B \\ C & D
	\end{vmatrix} = |AD-CB|.\]

	\item 设$A$为$n$阶可逆矩阵，$\alpha$，$\beta$为$n$维列向量，证明：
	\[|A+\alpha\beta^{\mathrm{T}}|=|A|(1+\beta^\mathrm{T}A^{-1}\alpha).\]
	\item 设$A$，$B$均为$n$阶方阵，证明：
	\[\begin{vmatrix}
		A & B \\ B & A
	\end{vmatrix} = |A+B||A-B|.\]
	\item 设$A$，$B$，$C$，$D$均为$n$阶方阵，且$r\begin{pmatrix}
		A & B \\ C & D
	\end{pmatrix}=n$，证明：
	\[\begin{vmatrix}
		|A| & |B| \\ |C| & |D|
	\end{vmatrix} = 0.\]
	\item （对角占优）设$A=(a_{ij})_{n \times n}$是一个$n$级矩阵，证明：
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 若$A$为复矩阵，且$|a_{ii}|>\sum_{j \neq i}|a_{ij}|$，那么$|A|\neq 0$；
        \item 若$A$为实矩阵，且$a_{ii}>\sum_{j \neq i}|a_{ij}|$，那么$|A|>0$；
        \item （推论）存在充分大的实数$M$，使得$t>M$时，$tE+A$可逆.
    \end{enumerate}
    \item 求$\begin{pmatrix}
		A & C \\ O & B
	\end{pmatrix}^*$，并求当$A$可逆时的$\begin{pmatrix}
		A & B \\ C & D
	\end{pmatrix}^*$.
	\item 下面三个小问探讨伴随矩阵的反问题，即对任意给定的$n$阶方阵$B$，是否存在
	$n$阶方阵$A$使得$A^*=B$.
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 证明：若$n=2$，则存在唯一的2阶方阵$A$使得$A^*=B$；
        \item 证明：若$n > 2$，则存在$n$阶方阵$A$使得$A^*=B$的充要条件为$r(B)=0,1,n$，并且
        \begin{enumerate}
            \item $r(B)=n$时，$A=\sqrt[n-1]{|B|}B^{-1}$；
            \item $r(B)=1$时，$A=Q^{-1}\begin{pmatrix}
                0 & O \\ O & X_{n-1}
            \end{pmatrix}P^{-1}$，且$|X_{n-1}|=|PQ|$，$B=P\begin{pmatrix}
                1 & O \\ O & O
            \end{pmatrix}Q$；
        \end{enumerate}
        \item 设$A=\begin{pmatrix}
            1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1
        \end{pmatrix}$，求矩阵$B$使得$B^*=A$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
