\phantomsection
\section*{2009-2010学年线性代数I（H）期末}
\addcontentsline{toc}{section}{2009-2010学年线性代数I（H）期末}

\begin{center}
    任课老师：统一命卷\hspace{4em} 考试时长：120分钟
\end{center}

\begin{enumerate}

    \item [一、]（10分）记 $C([0,2\pi],\mathbf{R})$ 是区间 $[0,2\pi]$ 上全体连续函数作成的实线性空间，对 $f,g \in C([0,2\pi],\mathbf{R})$，用
    \[(f,g) = \displaystyle\int_0^{2\pi}f(x)g(x)\mathrm{d}x\]
    来定义内积.如果
    \[f,g:[0,2\pi] \to \mathbf{R},f(x)=x,g(x)=\sin x\]
    求 $f$ 与 $g$ 的夹角 $\theta.$
    \item[二、]（10分）设 $V$ 是次数 $\leq 2$ 的实多项式线性空间，$T:V\to V,$
    \[T(f(x)) = f(x) + xf'(x).\]
    求 $T$ 的特征值.对于每个特征值，求属于它的特征子空间.
    \item[三、]（10分）设 $B$ 是 $3\times 1$ 矩阵，$C$ 是 $1\times 3$ 矩阵，证明：$r(BC)\leq 1$；反之，若 $A$ 是秩为 $1$
    的 $3\times 3$ 矩阵，证明：存在 $3\times 1$ 矩阵 $B$ 和 $1\times 3$ 矩阵 $C$，使得 $A=BC.$
    \item[四、]（10分）设矩阵 $A=\begin{pmatrix}a & -1 & 1 \\ -1 & a & -1 \\ 1 & -1 & a\end{pmatrix},\beta =\begin{pmatrix}0 \\ 1 \\ 1\end{pmatrix}.$假设线性方程组 $AX=\beta$ 有解但
    解不唯一.
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 求 $a$ 的值；
        \item 给出 $AX=\beta$ 的一般解.
    \end{enumerate}
    \item[五、]（10分）设 $A$ 是可逆实矩阵.
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 证明 $A^{\mathrm{T}}A$ 是对称矩阵；
        \item 证明 $A^{\mathrm{T}}A$ 是正定的.
    \end{enumerate}
    \item[六、]（10分）令 $A = \begin{pmatrix}0 & 1 & 1 \\ 1 & -2 & 2 \\ 1 & 2 & -1 \end{pmatrix} \in M_{3\times 3}(\mathbf R).$
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 求可逆矩阵 $Q\in M_{3\times 3}(\mathbf R)$ 使 $Q^{\mathrm{T}}AQ$ 是对角矩阵；
        \item 给出 $A$ 的正惯性指数、负惯性指数，并确定 $A$ 的定性.
    \end{enumerate}
    \item[七、]（10分）设 $\beta=\{v_1,v_2,\ldots,v_n\}$ 是 $V$ 的一组基，$T:V\to V$ 是线性变换，

    $T(v_1)=v_2,T(v_2)=v_3,\ldots,T(v_{n-1})=v_n,T(v_n)=a_1v_1+a_2v_2+\cdots+a_nv_n.$

    求 $T$ 关于 $\beta$ 的矩阵表示.以及，在什么条件下 $T$ 是同构？
    \item[八、]（10分）设 $A\in M_{n\times n}(\mathbf{F})$ 有两个不同的特征值 $\lambda_1,\lambda_2$，且属于 $\lambda_1$ 的特征子空间的维数是
    $n-1$，证明：$A$ 是可对角化的.
    \item[九、]（20分）判断下面命题的真伪.若它是真命题，给出一个简单证明；若它是伪命题，举一个具体的反例将它否定.
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 给定线性空间 $V$ 的非零向量 $v$ 和线性空间 $W$ 的向量 $w$，总存在线性映射 $T:V\to W$ 使得 $T(v)=w.$
        \item 若线性方程组有 $m$ 个方程，$n$ 个变量，且 $m < n$，则这个方程组一定有非零解.
        \item 若 $n$ 阶方阵 $A$ 的秩是 $n$，则 $A$ 是可逆的.
        \item 正交变换是可对角化的.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\clearpage
