\section*{18 不变子空间}
\addcontentsline{toc}{section}{18 不变子空间}

\vspace{2ex}

\centerline{\heiti A组}
\begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item $\forall\alpha\in\ker S$，有$S\alpha=0$，则$T(S\alpha)=S(T\alpha)=0$，因此$T\alpha\in\ker S$，即$\ker S$是$T$的不变子空间；
        \item $\forall\alpha\in\im S$，则$\exists\beta\in V, \alpha=S\beta$，则$T\alpha=T(S\beta)=S(T\beta)$，因此$T\alpha\in\im S$，即$\im S$是$T$的不变子空间.
    \end{enumerate}

    \item 由题意有$T(e_1)=2e_1$，$Te_2=e_1+2e_2$.
    \begin{enumerate}
        \item $W_1=\spa(e_1)$，而$T(e_1)=2e_1\in W_1$，故结论成立；
        \item 反证法；设$\mathbf{R}^2=W_1\oplus W_2=\spa(e_1)\oplus W_2$，则$W_2$也是$T$的一维不变子空间，设$W_2=\spa(\alpha)$，由于$\alpha\in V$，可设$\alpha=k_1e_1+k_2e_2,\enspace k_1,k_2\in\mathbf{R}$，且由直和可知$k_2\neq 0$. 设$T\alpha=l\alpha,\enspace l\in\mathbf{R}$，即$T\alpha=T(k_1e_1+k_2e_2)=(2k_1+k_2)e_1+2k_2e_2=l(k_1e_1+k_2e_2)$，比较系数得$k_2=0$，矛盾！
    \end{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
        \item 对于$(x,0)\in U$，有$T(x,0)=(0,0)\in U$，故$U$是$T$的不变子空间，且$T\vert_U$是零变换；
        \item 假设存在，则$\dim W=1$，即$W$是一维不变子空间，则$W$中每个非零向量都是$T$的特征向量，但我们很容易求得$T$的特征值只有0，且对应的特征向量都在$U$中，故矛盾（或与上一大题的（2）使用类似方法）；
        \item 对于$(x,y)\in\mathbf{F}^2$有$(T/U)((x,y)+U)=T(x,y)+U=(y,0)+U=0+U$，故$T/U$是$\mathbf{F}^2/U$上的零变换.
    \end{enumerate}

    \item 由于$\dim\im T=\dim V-\dim\ker T$，原式等价于
    \[ \dim E(\lambda_1,T)+\cdots+\dim E(\lambda_m,T)+\dim E(0,T)\leqslant\dim V, \]
    根据$\lambda_1,\cdots,\lambda_m$非零互异，以及代数重数大于等于几何重数，可知不等式成立.

    \item 若$k=\dim V$，由于代数重数大于等于几何重数，故$T$最多有$k$个特征值；若$k<\dim V$，则$T$最多有$k$个非零特征值，再加上0，故$T$最多有$k+1$个特征值.

    \item 根据正文中讨论的，$\sigma$的特征值与$A$的一致，因此只需求解特征多项式$f(\lambda)=|\lambda E-A|=\begin{vmatrix}
        \lambda-1 & -2 & -2 \\
        -2 & \lambda-1 & -2 \\
        -2 & -2 & \lambda-1
    \end{vmatrix}=(\lambda+1)^2(\lambda-5)=0$，解得特征值为-1（二重）和5. 解方程$AX=-X$，即$(-E-A)X=0$得基础解系为$\alpha_1=(1,0,-1)^T$，$\alpha_2=(0,1,-1)^T$，这是关于特征值-1的两个线性无关特征向量. 解方程$AX=5X$，即$(5E-A)X=0$得基础解系为$\alpha_3=(1,1,1)^T$，这是关于特征值5的特征向量. 事实上$\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3$是$\sigma$的特征向量在基$1,x,x^2$下的坐标，则$\sigma$在特征值-1下的特征子空间为$\spa(1-x^2,x-x^2)$，在特征值5下的特征子空间为$\spa(1+x+x^2)$.

    \item 正文中提到$f(A)$的特征值为$f(\lambda)$，其中$f$为多项式，$\lambda$是$A$的任意特征值，则$B$的特征值为$\mu_i=\lambda_i^3-5\lambda_i^2(i=1,2,3)$，即$\mu_1=-4,\mu_2=-6,\mu_3=-12$，再结合行列式等于特征值之积得到$|B|=\mu_1\mu_2\mu_3=-288$. 而$A+5E$的特征值分别为$\lambda_i+5(i=1,2,3)$，得到$|A+5E|=(1+5)(-1+5)(2+5)=168$. 而$|5E+P^{-1}AP|=|5P^{-1}P+P^{-1}AP|=|P^{-1}||5E+A||P|=|5E+A|=168$.

    \item 根据正文对伴随矩阵特征向量的讨论可知，伴随矩阵的特征向量和原矩阵一致，则$\alpha$也是$A$的特征向量，则由题意有
    \[\begin{pmatrix}
        a & -1 & c \\ 5 & b & 3 \\ 1-c & 0 & -a
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        -1 \\ -1 \\ 1
    \end{pmatrix}=\mu\begin{pmatrix}
        -1 \\ -1 \\ 1
    \end{pmatrix},\]
    解线性方程组得$\mu=-1,b=-3,a=c$，则$A^*$对应于$\alpha$的特征值为$\dfrac{|A|}{\mu}=1$. 又由$|A|=\begin{vmatrix}
        a & -1 & a \\ 5 & -3 & 3 \\ 1-a & 0 & -a
    \end{vmatrix}=a-3=-1$可得$a=c=2$.

    \item \label{ex:18:交换基础} 由题意有$AX=\lambda_0X$，则$A(BX)=B(AX)=\lambda_0(BX)$，可见$BX\in V_{\lambda_0}$.
\end{enumerate}

\centerline{\heiti B组}
\begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item 必要性：显然，因为任何一个向量都是数乘变换的特征向量；
        \item 充分性：由题意，任意向量都必然是$T$的特征向量，由正文中特征向量性质中最后的例题可知$T$是数乘变换.
    \end{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
        \item $(\sigma/(\im\sigma))(v+\im\sigma)=\sigma(v)+\im\sigma,\enspace\forall v\in V$，由于$\sigma(v)\in\im\sigma$，则$\sigma(v)+\im\sigma=0+\im\sigma,\enspace\forall v\in V$，则$\sigma/(\im\sigma)$是零映射；
        \item 回忆单射的充要条件是核空间只有出发空间的零元，即$\sigma/(\ker \sigma)(v+U)=\sigma(v)+\ker\sigma=\ker\sigma$当且仅当$v\in\ker\sigma$，即$\sigma(v)\in\ker\sigma$当且仅当$v\in\ker\sigma$. 这一点与$\ker \sigma\cap\im \sigma=\{0\}$等价，因为
        \begin{enumerate}
            \item 必要性：$\forall v\in\ker \sigma\cap\im \sigma=\{0\}$，则$\exists u\in V$使得$v=\sigma(u)$，又$v\in\ker\sigma$，则$\sigma(u)\in\ker\sigma$，由已知$\sigma(v)\in\ker\sigma$当且仅当$v\in\ker\sigma$可得$u\in\ker\sigma$，即$v=\sigma(u)=0$；
            \item 充分性：已知$\ker \sigma\cap\im \sigma=\{0\}$，若$\sigma(v)\in\ker\sigma$，由于$\sigma(v)\in\im\sigma$，则$\sigma(v)\in\ker\sigma\cap\im\sigma=\{0\}$，则$\sigma(v)=0$，即$v\in\ker\sigma$.另一方面，若$v\in\ker\sigma$，则$\sigma(v)=0\in\ker\sigma$显然成立.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \item 设$\lambda$是$T/U$的特征值，则存在非零的$x+U(x\in v,x\notin U)$使得$(T/U)(x+U)=\lambda(x+U)$，即$Tx+U=\lambda x+U$，则$Tx-\lambda x\in U$. 若$\lambda$是$T\vert_U$的特征值，则得证；若不是，则$T\vert_U-\lambda I$可逆（则在有限维线性空间条件下是满射），因此存在$y\in U$使得$(T\vert_U-\lambda I)y=Tx-\lambda x$，即$Ty-\lambda y=Tx-\lambda x$，即$T(x-y)=\lambda(x-y)$，又$x\notin U$，$y\in U$，则$x-y\neq 0$，故$\lambda$是$T$的特征值.

    \item \begin{enumerate}
        \item 一维不变子空间就是特征子空间，由题意可知$T$有$n$个互异特征值，因此每个特征子空间都是一维不变子空间，因此$T$的所有一维不变子空间就是
        \[\spa(e_1),\cdots,\spa(e_n);\]
        \item 事实上，我们很容易发现$\{0\},\spa(e_i),\spa(e_i,e_j),\cdots,\spa(e_1,\cdots,e_n)=V$都是$T$的不变子空间（因为每个$e_i$都是特征向量，所以很容易验证），这里一共有$C_n^0+C_n^1+\cdots+C_n^n=2^n$个不变子空间. 接下来说明$T$的不变子空间只有这$2^n$个. 设$W$是$T$的任一非零不变子空间，且$T$在$W$的基$\beta_1,\cdots,\beta_m$下的矩阵为$A$. 将$W$的基扩充为$V$的基$\beta_1,\cdots,\beta_m,\beta_{m+1},\cdots,\beta_n$，则$T$在$V$的基$\beta_1,\cdots,\beta_n$下的矩阵为
        \[B=\begin{pmatrix}
            A & C \\ O & D
        \end{pmatrix},\]
        则$T$的特征多项式据行列式运算性质可知为$|\lambda E-B|=\begin{vmatrix}
            \lambda E-A & -C \\ O & \lambda E-D
        \end{vmatrix}=|\lambda E-A||\lambda E-D|$，而$T\vert_W$的特征多项式为$|\lambda E-A|$整除$|\lambda E-B|$，由于$T$有$n$个互异特征值，这意味着$T\vert_W$也有$m$个互异特征值. 取其中任一特征值$\mu$，则存在$\beta$使得$T\vert_W\beta=\mu\beta$，即$T\beta=\mu\beta$，则$\mu$也是$T$的一个特征值，即$\mu$等于某个$\lambda_i$，即$T\beta=\lambda_i\beta$，于是$\beta$就是$\spa(e_i)$中的元素，因此某个$ke_i\in W(k\neq 0)$，故因为$W$是子空间，由运算封闭有$\spa(e_i)\subseteq W$. 从而我们也可以知道$T\vert_W$的$m$个互不相同的特征值只能是$\lambda_{i_1},\cdots,\lambda_{i_m}$，且$\spa(e_{i_1},\cdots,e_{i_m})\subseteq W$（因为每个$\spa(e_{i_k})$都在$W$中），由于$\dim W=m$，故$W=\spa(e_{i_1},\cdots,e_{i_m})$，结论得证.
    \end{enumerate}

    \item 本题探讨实数域上的二维线性空间，则不变子空间的维数只能为0,1,2，而维数为0和2对应$\{0\}$和$V$本身，这是无论$a$取何值时都一定有的，而一维不变子空间实际上就是单个特征向量张成的子空间，因此我们可以先求特征值：$|\lambda E-A|=\lambda^2+a-1$，则有如下讨论：
    \begin{enumerate}
        \item $a>1$，实数域上无特征值，因此所有不变子空间就是$\{0\}$和$V$本身；
        \item $a=1$，特征值为0，解得$A$的特征向量为$k(1,0)^T(k\in\mathbb{R})$，则$T$对应的不变子空间为$\spa(\alpha_1)$，当然不要忘记还有$\{0\}$和$V$本身；
        \item $a<1$，分别求解两个互异特征值的特征向量可以得到所有不变子空间为$\{0\}$，$\spa(\alpha_1+\alpha_2\sqrt{1-a})$，$\spa(\alpha_1-\alpha_2\sqrt{1-a})$和$V$本身.
    \end{enumerate}

    \item 由题意显然$A$和$B$不满秩（秩小于$n$），因此$A$和$B$有公共特征值0，且对应特征值0的特征子空间分别为$AX=0$和$BX=0$的解空间，它们的维数分别为$n-r(A)$和$n-r(B)$，二者维数和为$2n-(r(A)+r(B))>n$，因此它们的交集非零，即存在$X\neq 0$使得$AX=BX=0$，即$X$是$A$和$B$的共同的特征向量.

    \item 根据正文中的叙述，$A^2$的特征值就是$A$特征值的平方，此处不再赘述. 而$\displaystyle\sum_{i=1}^{n}\lambda_i^2$就是$A^2$特征值之和，即为$A^2$对角线元素之和，实际上简单验算就知道结果等于$\displaystyle\sum_{j=1}^{n}\displaystyle\sum_{k=1}^{n}a_{jk}a_{kj}$.

    \item 由题意有$(A-kE)X_1=0$，$(A-kE)X_2=lX_1$，$(A-kE)X_3=lX_2$. 设$m_1X_1+m_2X_2+m_3X_3=0$，两边左乘$A-kE$可得$m_2lX_1+m_3lX_2=0$，由于$l\neq 0$可知$m_2X_1+m_3X_2=0$. 两边再次左乘$A-kE$可得$lm_3X_1=0$，可知$m_3=0$，往前代入可知$m_2=m_1=0$，故$X_1,X_2,X_3$线性无关.
\end{enumerate}

\centerline{\heiti C组}
\begin{enumerate}
    \item 设$B$的特征值为$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$，则$B$的特征多项式为$f(\lambda)=|\lambda E-B|=(\lambda-\lambda_1)\cdots(\lambda-\lambda_n)$，则$f(A)=(A-\lambda_1E)\cdots(A-\lambda_nE)$. $f(A)$可逆充要条件是$|f(A)|\neq 0$，即$|A-\lambda_iE|\neq 0,\enspace i=1,\cdots,n$，这等价于$A$的特征值不是$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$，即$B$的特征值都不是$A$的特征值.

    \item 根据A组\ref*{ex:18:交换基础}题，$BX\in V_{\lambda_0}(A)$，故只需证存在$Z\neq 0$使得$Z\in V_{\lambda_0}(A)$且$BZ=\mu Z$，此时$Z$是$A$和$B$共同的特征向量. 设$X_1,\cdots,X_r$为$V_{\lambda_0}(A)$的基，由于$BX_i\in V_{\lambda_0}(A)$，则$BX_i$可以由$X_1,\cdots,X_r$线性表出，即$BX_i=(X_1,\cdots,X_r)\alpha_i$，其中$\alpha_i=(a_{i1},\cdots,a_{ir})^T$. 因此有
    \[B(X_1,\cdots,X_r)=(X_1,\cdots,X_r)(\alpha_1,\cdots,\alpha_r)=(X_1,\cdots,X_r)P,\]
    其中$r$阶矩阵$P=(\alpha_1,\cdots,\alpha_r)$在复数域上有特征值$\mu$，故存在$Y_0\neq 0$使得$PY_0=\mu Y_0$. 将上式两端右乘$Y_0$，得
    \[B(X_1,\cdots,X_r)Y_0=(X_1,\cdots,X_r)(PY_0)=(X_1,\cdots,X_r)(\mu Y_0)=\mu(X_1,\cdots,X_r)Y_0.\]
    令$Z_0=(X_1,\cdots,X_r)Y_0$，则$Z_0\neq 0$（因为坐标$Y_0\neq 0$）且$BZ_0=\mu Z_0$，即$Z_0$是$B$的特征向量. 又$Z_0=(X_1,\cdots,X_r)Y_0$，即是可由$V_{\lambda_0}$的基线性表示的，故$Z_0\in V_{\lambda_0}$，即$Z_0$是$A$的特征向量. 因此$Z_0$是$A$和$B$共同的特征向量.
\end{enumerate}

\clearpage
