\phantomsection
\section*{5 线性映射}
\addcontentsline{toc}{section}{5 线性映射}

\vspace{2ex}

\centerline{\heiti A组}
\begin{enumerate}
    \item

    \item \begin{enumerate}
              \item 使用数学归纳法证明即可.

              \item 由 $ (\sigma + \tau)^2 = \sigma + \tau $，
                    \[ (\sigma + \tau)^2 = \sigma^2 + + \sigma \tau + \tau \sigma + \tau^2 = \sigma + \tau \]
                    得
                    \begin{equation} \label{eq:5:A:2:1}
                        \sigma \tau + \tau \sigma = \theta
                    \end{equation}
                    \autoref{eq:5:A:2:1} 两边左乘 $ \sigma $ 得
                    \begin{align}
                        \sigma(\sigma \tau + \tau \sigma) & = \sigma^2 \tau + \sigma \tau \sigma = \sigma \theta \notag    \\
                                                          & = \sigma \tau + \sigma \tau \sigma = \theta \label{eq:5:A:2:2}
                    \end{align}
                    \autoref{eq:5:A:2:1} 两边右乘 $ \sigma $ 得
                    \begin{align}
                        (\sigma \tau + \tau \sigma)\sigma & = \sigma \tau \sigma + \tau \sigma^2 = \theta \sigma \notag    \\
                                                          & = \sigma \tau \sigma + \tau \sigma = \theta \label{eq:5:A:2:3}
                    \end{align}
                    \autoref{eq:5:A:2:3} 减去\autoref{eq:5:A:2:2} 得
                    \begin{equation}
                        \sigma \tau - \tau \sigma = \theta \label{eq:5:A:2:4}
                    \end{equation}
                    由\autoref{eq:5:A:2:1} 与\autoref{eq:5:A:2:4} 得
                    \[ \sigma \tau = \theta \]

              \item 若 $ \sigma \tau = \tau \sigma $，则
                    \begin{align*}
                            & (\sigma + \tau - \sigma \tau)^2                                                                                             \\
                        ={} & \sigma^2 + \tau^2 + 2 \sigma \tau - \sigma \tau \sigma - \sigma \tau^2 - \sigma^2 \tau - \tau \sigma \tau + \sigma^2 \tau^2 \\
                        ={} & \sigma + \tau + 2 \sigma \tau - \sigma \tau \sigma - \sigma \tau - \sigma \tau - \tau \sigma - \sigma \tau + \sigma \tau    \\
                        ={} & \sigma + \tau - \sigma \tau
                    \end{align*}
          \end{enumerate}

    \item 存在. 设
          \begin{align}
              \sigma(1, -1, 1) & = \sigma(\vec{e}_1 - \vec{e}_2 + \vec{e}_3) \notag                 \\
                               & = \sigma(\vec{e}_1) - \sigma(\vec{e}_2) + \sigma(\vec{e}_3) \notag \\
                               & = (1, 0) = \vec{\varepsilon}_1 \label{eq:5:A:3:1}
          \end{align} \\
          \begin{align}
              \sigma(1, 1, 1) & = \sigma(\vec{e}_1 + \vec{e}_2 + \vec{e}_3) \notag                 \\
                              & = \sigma(\vec{e}_1) + \sigma(\vec{e}_2) + \sigma(\vec{e}_3) \notag \\
                              & = (0, 1) = \vec{\varepsilon}_2 \label{eq:5:A:3:2}
          \end{align}
          可取 $ \sigma(\vec{e}_3) = (0, 0) $. 联立\autoref{eq:5:A:3:1} 与\autoref{eq:5:A:3:2} 解得
          \begin{align*}
              \sigma(\vec{e}_1) & = \frac{1}{2} (\vec{\varepsilon}_1 + \vec{\varepsilon}_2) \\
              \sigma(\vec{e}_2) & = \frac{1}{2} (\vec{\varepsilon}_1 - \vec{\varepsilon}_2)
          \end{align*}
          因此存在线性映射 $ \sigma : \mathbf{R}^3 \to \mathbf{R}^2 $ 满足题设条件，其关于 $ \mathbf{R}^3 $ 基的像为
          \begin{align*}
              \sigma(\vec{e}_1) & = \frac{1}{2} (\vec{\varepsilon}_1 + \vec{\varepsilon}_2) \\
              \sigma(\vec{e}_2) & = \frac{1}{2} (\vec{\varepsilon}_1 - \vec{\varepsilon}_2) \\
              \sigma(\vec{e}_3) & = (0, 0)
          \end{align*}

    \item 不存在. 不存在从 $ \mathbf{R}^2 $ 到 $ \mathbf{R}^3 $ 的满射.

    \item \[ \sigma(x_1, x_2, \ldots, x_n) = x_1(1, 0, \ldots, 0) \]
          所以
          \begin{gather*}
              \sigma(V) = \spa(\vec{e}_1) \\
              r(\sigma) = 1
          \end{gather*}
          由于 $ \sigma(\vec{e}_1) = \vec{e}_1,\enspace \sigma(\vec{e}_2) = \cdots = \sigma(\vec{e}_n) = \vec{0} $，所以
          \begin{gather*}
              \ker \sigma = \spa(\vec{e}_2, \vec{e}_3, \ldots, \vec{e}_n) \\
              \dim \ker \sigma = n - 1
          \end{gather*}
\end{enumerate}

\centerline{\heiti B组}
\begin{enumerate}
    \item 不存在. 假设存在，则由 $ \alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 = \vec{0} $ 有
          \begin{align*}
              \sigma(\vec{0}) & = \sigma(\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3)                 \\
                              & = \sigma(\alpha_1) + \sigma(\alpha_2) + \sigma(\alpha_3) \\
                              & = \beta_1 + \beta_2 + \beta_3 = \vec{0}
          \end{align*}
          这与 $ \beta_1 + \beta_2 + \beta_3 = (2, 2) $ 矛盾.

    \item $ \forall x_1, x_2, y_1, y_2, k_1, k_2 \in \mathbf{F} $，有
          \begin{align*}
                  & T(k_1(x_1 \alpha_1 + x_2 \alpha_2) + k_2(y_1 \alpha_1 + y_2 \alpha_2))                \\
              ={} & r_1(k_1 x_1 + k_2 y_1) \alpha_1 + r_2(k_1 x_2 + k_2 y_2) \alpha_2                     \\
              ={} & k_1 (r_1 x_1 \alpha_1 + r_2 x_2 \alpha_2) + k_2 (r_1 y_1 \alpha_1 + r_2 y_2 \alpha_2) \\
              ={} & k_1 T(x_1 \alpha_1 + x_2 \alpha_2) + k_2 T(y_1 \alpha_1 + y_2 \alpha_2)
          \end{align*}
          因此 $ T $ 是线性映射. 其几何意义：将 $ \mathbf{R}^2 $ 中向量沿 $ x, y $ 轴分别变为原来的 $ r_1, r_2 $ 倍.

    \item \begin{enumerate}
              \item \begin{align*}
                        \sigma^2(x_1, x_2) & = \sigma(\sigma(x_1, x_2))                               \\
                                           & = \sigma(x_1 - x_2, x_1 + x_2)                           \\
                                           & = ((x_1 - x_2) - (x_1 + x_2), (x_1 - x_2) + (x_1 + x_2)) \\
                                           & = (-2 x_2, 2 x_1)
                    \end{align*}

              \item $ \sigma $ 可逆的充分必要条件是存在线性变换 $ \tau $ 使得 $ \sigma \tau = I $. 于是，$ \forall \alpha \in \mathbf{R}^2 $，令 $ (\tau \sigma)(\alpha) = \alpha $，即
                    \[ (\tau \sigma)(x_1, x_2) = \tau(x_1 - x_2, x_1 + x_2) = \tau(y_1, y_2) = (x_1, x_2) \]
                    解得
                    \begin{gather*}
                        x_1 = \frac{y_1 + y_2}{2} \\
                        x_2 = \frac{y_1 - y_2}{2}
                    \end{gather*}
                    所以
                    \[ \tau(x_1, x_2) = \sigma^{-1}(x_1, x_2) = \left(\frac{x_1 + x_2}{2}, \frac{x_1 - x_2}{2}\right) \]

              \item 当 $ \xi = \theta $ 时，显然满足 $ \xi \tau = \theta $. 当 $ \xi \neq \theta $ 时，
                    \[ \xi \tau(x_1, x_2) = \xi(x_1 - x_2, x_2 - x_1) = (0, 0) \]
                    记 $ y_1 = x_1 - x_2,\enspace y_2 = x_2 - x_1 $. 由于 $ y_1 + y_2 = 0 $，
                    \[ \tau(y_1, y_2) = (y_1 + y_2, y_1 + y_2) \]
                    即 $ \tau(x_1, x_2) = (x_1 + x_2, x_1 + x_2) $ 满足 $ \xi \tau = \theta $.
          \end{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
              \item \begin{align*}
                        r(\theta)   & = 1                          \\
                        r(\tau)     & = 2                          \\
                        \im \theta  & = \spa(\vec{e}_1)            \\
                        \ker \theta & = \spa(\vec{e}_1, \vec{e}_2)
                    \end{align*}

              \item \begin{gather*}
                        (\sigma \tau)(x_1, x_2, x_3) = \sigma(x_1 + x_2 + x_3, x_1 - x_2, 0) = (0, 0, 0) \\
                        r(\sigma \tau) = 0
                    \end{gather*}
                    \begin{gather*}
                        (\tau \sigma)(x_1, x_2, x_3) = \tau(x_3, 0, 0) = (x_3, x_3, 0) \\
                        \tau \sigma \neq \theta = \sigma \tau
                    \end{gather*}
                    求 $ r(\tau \sigma) $，方法 1：
                    \begin{gather*}
                        (\tau \sigma)(V) = \spa((1, 1, 0)) \\
                        r(\tau \sigma) = 1
                    \end{gather*}
                    方法 2：由 $ \tau \sigma \neq \theta $ 知
                    \[ 1 \leqslant r(\tau \sigma) \leqslant \min\{r(\tau), r(\sigma)\} = 1 \]
                    因此 $ r(\tau \sigma) = 1 $.

                    \begin{gather*}
                        \begin{aligned}
                            (\sigma + \tau)(x_1, x_2, x_3) & = \sigma(x_1, x_2, x_3) + \tau(x_1, x_2, x_3) \\
                                                           & = (x_1 + x_2 + 2 x_3, x_1 - x_2, 0)           \\
                                                           & = x_1(1, 1, 0) + x_2(1, -1, 0) + x_3(2, 0, 0)
                        \end{aligned} \\
                        r(\sigma + \tau) = r\{(1, 1, 0), (1, -1, 0), (2, 0, 0)\} = 2
                    \end{gather*}

              \item \begin{gather*}
                        \begin{aligned}
                            \im \tau & = \spa((1, 1, 0), (1, -1, 0), (2, 0, 0)) \\
                                     & = \spa((1, 1, 0), (1, -1, 0))
                        \end{aligned} \\
                        \ker \tau = \spa((1, 1, -2))
                    \end{gather*}
                    可得
                    \[ \im \tau + \ker \tau = \spa((1, 1, 0), (1, -1, 0), (1, 1, -2)) = \mathbf{R}^3 \]
          \end{enumerate}

    \item 使用反证法. 假设 $ \alpha, \sigma(\alpha), \ldots, \sigma^{k - 1}(\alpha) $ 线性相关，则存在不全为 0 的 $ l_0, l_1, \ldots, l_{k - 1} $ 使得
          \[ l_0 \alpha + l_1 \sigma(\alpha) + \cdots + l_{k - 1} \sigma^{k - 1}(\alpha) = \vec{0} \]
          记 $ i = \min\{k \mid l_k \neq 0\} $，则
          \[ l_i \sigma^{i}(\alpha) + l_{i + 1} \sigma^{i + 1}(\alpha) + \cdots + l_{k - 1} \sigma^{k - 1}(\alpha) = \vec{0} \]
          两边同时作用 $ \sigma^{k - i - 1} $. 由于 $ \sigma^{k}(\alpha) = \vec{0} $，故 $ \sigma^{k + 1}(\alpha) = \sigma^{k + 2}(\alpha) = \cdots = \vec{0} $，上式成为
          \[ l_i \sigma^{k - 1}(\alpha) = \vec{0} \]
          而 $ l_i \neq 0,\enspace \sigma^{k - 1}(\alpha) \neq \vec{0} $，矛盾！

    \item 见 \hyperref[sec:2022-2023-1midtzy]{2022-2023学年线性代数I（H）期中（谈之奕老师）}.

    \item \begin{enumerate}
        \item 证明：$ \forall p_1(x), p_2(x) \in \mathbf{R}[x]_n,\enspace \forall k_1, k_2 \in \mathbf{R} $，有
              \begin{align*}
                  \sigma(k_1 p_1 + k_2 p_2) & = (k_1 p_1(x) + k_2 p_2(x))'                                    \\
                                            & = k_1 p_1'(x) + k_2 p_2'(x) = k_1 \sigma(p_1) + k_2 \sigma(p_2)
              \end{align*}
              因此 $ \sigma $ 是 $ \mathbf{R}[x]_n $ 上的线性变换.

        \item \begin{gather*}
                  \begin{aligned}
                      \im \sigma & = \spa(\sigma(1), \sigma(x), \sigma(x^2), \ldots, \sigma(x^{n - 1})) \\
                                 & = \spa(1, 2x, \ldots, (n - 1) x^{n - 2})                             \\
                                 & = \spa(1, x, \ldots, x^{n - 2})
                  \end{aligned} \\
                  r(\sigma) = n - 1
              \end{gather*}
              可知 $ \sigma $ 不是单射，因此不可逆.

        \item 由 $ \sigma(p(x)) = 0 $ 可知 $ p(x) = c $（常数）. 因此 $ \ker \sigma = \spa(1),\enspace \dim \ker \sigma = 1 $.

        \item \begin{gather*}
                  r(\sigma) + \dim \ker \sigma = (n - 1) + 1 = n \\
                  \im \sigma + \ker \sigma = \spa(1, x, \ldots, x^{n - 2}) = \im \sigma \neq \mathbf{R}[x]_n
              \end{gather*}
    \end{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
        \item 可能. 例如 $ \sigma(x, y) = (x + y, x + y) $.
              \begin{gather*}
                  \im \sigma = \spa(\vec{e}_1 + \vec{e}_2) \\
                  \ker \sigma = \spa(\vec{e}_1 - \vec{e}_2) \\
                  \im \sigma \cap \ker \sigma = \{\vec{0}\}
              \end{gather*}

        \item 可能. 例如 $ \sigma(x, y, z) = (x - y, x - y, x - y) $.
              \begin{gather*}
                  \im \sigma = \spa((1, 1, 1)) \\
                  \ker \sigma = \spa((1, 1, 1), (1, 1, 0)) \\
                  \im \sigma \subseteq \ker \sigma
              \end{gather*}

        \item 可能. 例如 $ \sigma(x, y) = (x - y, x - y) $.
              \begin{gather*}
                  \im \sigma = \ker \sigma = \spa((1, 1))
              \end{gather*}

        \item 可能. 例如 $ \sigma(x, y) = (x, x - y) $.
              \begin{gather*}
                  \im \sigma = \mathbf{R}^2 \\
                  \ker \sigma = \{\vec{0}\} \\
                  \ker \sigma \subseteq \im \sigma
              \end{gather*}
    \end{enumerate}

\item \begin{enumerate}
        \item 错误. 一个反例为 $ \sigma(x_1, x_2) = (x_1 - x_2, x_1 - x_2) $，则 $ \im \sigma + \ker \sigma = \spa((1, 1)) $.

        \item 正确. $ \im \sigma + \ker \sigma \subseteq V $，此时 $ \dim(\im \sigma + \ker \sigma) = \dim \im \sigma + \dim \ker \sigma - 0 = \dim V $，所以 $ \im \sigma + \ker \sigma = V $.

        \item \label{item:6:B:2:3}
              错误. $ \forall \alpha \in V $ 有
              \[ (\sigma_1 + \sigma_2)(\alpha) = \sigma_1(\alpha) + \sigma_2(\alpha) \in \sigma_1(V) + \sigma_2(V) \]
              所以
              \[ (\sigma_1 + \sigma_2)(V) \subseteq \sigma_1(V) + \sigma_2(V) \]
              但上式中等号不一定成立. 反例：$ V = \mathbf{R}^3 $ 上的线性变换 $ \sigma_1, \sigma_2 $ 关于 $ \mathbf{R}^3 $ 的基 $ \vec{e}_1, \vec{e}_2, \vec{e}_3 $ 的像分别为
              \begin{gather*}
                  \sigma_1(\vec{e}_1) = \vec{e}_1,\enspace \sigma_1(\vec{e}_2) = \sigma_1(\vec{e}_3) = \vec{e}_2 \\
                  \sigma_2(\vec{e}_1) = \vec{e}_1,\enspace \sigma_2(\vec{e}_2) = \sigma_2(\vec{e}_3) = \vec{e}_3 \\
                  \sigma_1(V) = \spa(\vec{e}_1, \vec{e}_2),\enspace \sigma_2(V) = \spa(\vec{e}_1, \vec{e}_3) \\
                  \sigma_1(V) + \sigma_2(V) = \spa(\vec{e}_1, \vec{e}_2, \vec{e}_3) = \mathbf{R}^3
              \end{gather*}
              而
              \begin{gather*}
                  (\sigma_1 + \sigma_2)(\vec{e}_1) = \vec{e}_1 + \vec{e}_1 = 2 \vec{e}_1 \\
                  (\sigma_1 + \sigma_2)(\vec{e}_2) = (\sigma_1 + \sigma_2)(\vec{e}_3) = \vec{e}_2 + \vec{e}_3 \\
                  (\sigma_1 + \sigma_2)(V) = \spa(\vec{e}_1, \vec{e}_2 + \vec{e}_3) \neq \mathbf{R}^3
              \end{gather*}

        \item 错误. $ (I - \sigma)(V) + \sigma(V) \subseteq V $，等号不一定成立，原因同 \ref*{item:6:B:2:3}，此时只需将 $ I - \sigma $ 视作 $ \sigma_1 $，将 $ \sigma $ 视作 $ \sigma_2 $.
    \end{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
        \item 在. 因为
              \[ \sigma(\alpha_1) = -2 \sigma(\sigma_2) + \sigma(\alpha_3) = \sigma(-2 \alpha_2 + \alpha_3) \]
              同构映射 $ \sigma $ 可逆. 所以
              \[ \alpha_1 = -2 \alpha_2 + \alpha_3 \in \spa(\alpha_2, \alpha_3) \]
    \end{enumerate}

    \item 我们仅对 $ n = 3 $ 的情况给出证明. % TODO P117/7

          先证 $ \sigma $ 是线性映射. $ \forall p(x), q(x) \in \mathbf{R}[x]_3,\enspace \forall k_1, k_2 \in \mathbf{R} $ 有
          \begin{align*}
                  & \sigma(k_1 p(x) + k_2 q(x))                                                 \\
              ={} & (k_1 p(c_1) + k_2 q(c_1), k_1 p(c_2) + k_2 q(c_2), k_1 p(c_3) + k_2 q(c_3)) \\
              ={} & k_1(p(c_1), p(c_2), p(c_3)) + k_1(q(c_1), q(c_2), q(c_3))                   \\
              ={} & k_1 \sigma(p(x)) + k_2 \sigma(q(x))
          \end{align*}

          再证 $ \sigma $ 是双射，即 $ \forall (d_1, d_2, d_3) \in \mathbf{R}^3 $，存在唯一的
          \[ p(x) = a + bx + cx^2 \in \mathbf{R}[x]_3 \]
          使 $ \sigma(p(x)) = (d_1, d_2, d_3) $. 根据
          \[ \sigma(p(x)) = (p(c_1), p(c_2), p(c_3)) \]
          以及 $ \sigma(p(x)) = (d_1, d_2, d_3) $，有
          \[ \begin{cases}
                  a + bc_1 + cc_1^2 = d_1 \\
                  a + bc_2 + cc_2^2 = d_2 \\
                  a + bc_3 + cc_3^3 = d_3
              \end{cases} \]
          方程组是关于未知元 $ a, b, c $ 的三元线性非齐次方程组，其中 $ c_1, c_2, c_3 $ 是互异的实常数. 用高斯-若当消元法，易将其增广矩阵变换为下列阶梯形矩阵，即
          \begin{align} % TODO 增广矩阵
                             & \begin{pmatrix}
                                   1 & c_1 & c_1^2 & \Bigm| & d_1 \\
                                   1 & c_2 & c_2^2 & \Bigm| & d_2 \\
                                   1 & c_3 & c_3^3 & \Bigm| & d_3
                               \end{pmatrix} \notag                                                                    \\
              \implies \quad & \begin{pmatrix}
                                   1 & c_1 & c_1^2     & \Bigm| & d_1                                                         \\[1ex]
                                   0 & 1   & c_2 + c_1 & \Bigm| & \dfrac{d_1 - d_2}{c_1 - c_2}                                \\[2ex]
                                   0 & 0   & c_3 - c_2 & \Bigm| & \dfrac{d_3 - d_1}{c_3 - c_1} - \dfrac{d_2 - d_1}{c_2 - c_1}
                               \end{pmatrix} \label{item:6:B:6:1}
          \end{align}
          阶梯性矩阵 \ref*{item:6:B:6:1}（其中 $ c_3 - c_2, c_3 - c_1, c_2 - c_1 $ 均为非零常数）对应的方程组有唯一解 $ a, b, c $，即存在唯一的
          \[ p(x) = a + bx + cx^2 \in \mathbf{R}[x]_3 \]
          使得 $ \sigma(p(x)) = (d_1, d_2, d_3) $ 成立. 所以 $ \sigma $ 是线性双射，即 $ \mathbf{R}[x]_3 $ 到 $ \mathbf{R}^3 $ 的同构映射.
\end{enumerate}

\centerline{\heiti C组}
\begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
              \item \label{item:5:C:1:1}
                    $ \mathcal{L}(V, V) $ 是 $ n^2 $ 维线性空间，其中 $ n^2 + 1 $ 个元素 $ I, \sigma, \sigma^2, \ldots, \sigma^{n^2} $ 线性相关，即 $ \exists a_i\enspace (i = 1, 2, \ldots, n^2) $ 使得
                    \[ a_0 I + a_1 \sigma + \ldots + a_{n^2} \sigma^{n^2} = \theta \]
                    于是 $ \exists p(x) = a_0 + a_1 x + \ldots + a_{n^2} x^{n^2} \in \mathbf{F}[x] $ 使得 $ p(\sigma) = \theta $.

              \item 必要性：设有一常数项不为 0 的多项式
                    \[ p(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_k x^k \qquad a_0 \neq 0 \]
                    满足
                    \[ p(\sigma) = a_0 I + a_1 \sigma + \cdots + a_k \sigma^k = \theta \]
                    所以
                    \[ \sigma(a_1 I + a_2 \sigma + \cdots + a_k \sigma^{k - 1}) = -a_0 I \]
                    因此
                    \[ \sigma^{-1} = -a_0^{-1} (a_1 I + a_2 \sigma + \cdots + a_k \sigma^{k - 1}) \]

                    充分性：由 \ref*{item:5:C:1:1} 可知存在次数 $ k \leqslant n^2 $ 的多项式
                    \[ p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_k x^k \]
                    满足
                    \[ p(\sigma) = a_0 I + a_1 \sigma + \cdots + a_k \sigma^k = \theta \]
                    若 $ a_0 \neq 0 $，则 $ p(x) $ 即为所求多项式.

                    若 $ a_0 = a_1 = \cdots = a_{i - 1} = 0,\enspace a_i \neq 0 $，即
                    \[ a_i I + a_{i + 1} \sigma + \cdots + a_k \sigma^{k - i} = \theta \]
                    于是
                    \[ P(x) = a_i + a_{i + 1} x + \cdots + a_k x^{k - i} \qquad a_i \neq 0 \]
                    为所求的多项式.
          \end{enumerate}
\end{enumerate}

\clearpage
